\documentclass[10pt]{article}
\usepackage{ifxetex}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[mathletters]{ucs}
\usepackage[utf8x]{inputenc}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage{geometry}
\usepackage{frcursive}
\usepackage{xcolor,colortbl}
\definecolor{LightCyan}{rgb}{0.58,.9,.9}
\newcolumntype{a}{>{\columncolor{LightCyan}}c}

\usepackage{dsfont, amsmath,amsfonts, amssymb,graphicx,realboxes,epsf}

%\usepackage[enonce]{examecs}
\usepackage[correction]{examecs}

%\newcommand\scr{}
%\usepackage[boldsans]{ccfonts}
\usepackage{gfsartemisia-euler}
\usepackage{stmaryrd}

% \usepackage[boldsans]{ccfonts}
% \usepackage{eucal}
% \usepackage{eufrak}
% \usepackage{eulervm}
%\usepackage{siunitx}

\newcommand{\np}{}
\newcommand\R{\bbr}
\newcommand\N{\bbn}
\newcommand\C{\bbc}
\newcommand\Z{\bbz}
\newcommand\Q{\bbq}
\newcommand\PR{\mathcal{P}}


\usepackage{pstricks,pst-plot,pst-text,pst-tree,pstricks-add}
\newcommand{\vect}[1]{\overrightarrow{\,\mathstrut#1\,}}
\newcommand{\vectt}[1]{\overrightarrow{\,\mathstrut\text{#1}\,}}% vecteur(AB)

\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{automata,fit,trees,matrix,arrows,decorations.pathmorphing,shapes.arrows,chains,positioning,intersections,backgrounds,calc,through,mindmap}

\usepackage{tkz-graph,tikz-uml}
\input{patch-tkz-graph}
\usepackage{tikz-qtree}
%\usepackage{circuitikz}
%\usepackage{Karnaugh}
%\usepackage[autolanguage]{numprint}

\newcommand{\ve}[1]{\overrightarrow{#1}}

\usepackage{algo}

\renewcommand{\algocommentfont}{\small\ttfamily\itshape}
\newcommand{\DecalV}[2][2pt]{%
	\raisebox{#1}{%
		$\left(\raisebox{-#1}{\ensuremath{#2}}\right)$}}
            \newcommand{\oij}[1][O]{\DecalV[.8pt]{#1;\ve{\imath},\ve{\jmath}\,}\xspace}

            
\usepackage{minted}
\newminted{python}{linenos,breaklines,breakindent=1cm,frame=lines,framesep=2mm,fontsize=\small,fontfamily=txtt}


\newcommand\nor{\downarrow}
\newcommand\nand{\uparrow}
\newcommand\I{{\rm \mathbf{i}}{}}
\newcommand\E{{\rm \mathbf{e}}{}}

\graphicspath{{/home/moi/IUT/Figures/}{/home/moi/VISA_III/figures_visa/}{/home/moi/Lycee/TDmaple/2006_7/}{/home/moi/Figures/Arbres_Graphes/}{/home/moi/Figures/FigSTI/}{/home/moi/Figures/FigMaple/}{/home/moi/Photos/Maths/}{/home/moi/Photos/Tehessin/}{/home/moi/Figures/FigSTI/}{/home/moi/Figures/FigSeconde/}{/home/moi/Lycee/Informatique/XCAS/2008_9/}{/home/moi/Lycee/TDmaple/2008_9/}{/home/moi/IUT/Thierry/Conversions/}{/home/moi/Photos/informathix/}{/home/moi/Lycee/Informatique/PafAlgo/}{/home/moi/Figures/figuresAlice/}{/home/moi/Figures/FigSeconde/}{/home/moi/Biocam/robot/}{/home/moi/Biocam/CoursIni3d/}{/home/moi/Biocam/central/figures/}{/home/moi/Biocam/central/}{/home/moi/IUT/INFO2/Images/}{/home/moi/IUT/INFO2/2011_12/graphes/}{/home/moi/IUT/INFO1/CM1/}{/home/moi/Figures/figuresTS/}{/home/moi/Photos/Tehessin/}{/home/moi/Figures/FigSTI/}{/home/moi/Alice/figures3/}{/home/moi/Alice/figures3/newcourbes/}{/home/moi/Alice/figures/}{/home/moi/Figures/figuresAlice/}{/home/moi/Photos/Maths/}{/home/moi/Lycee/TS/}{/home/moi/Lycee/TS/2009_10/}{/home/moi/Figures/FigMaple/}{/home/moi/Figures/figuresTS/newcourbes/}{/home/moi/Figures/FigEspace/}{/home/moi/PROG/HASKELL/FLOAT/}} 


\newcommand{\Fonc}[5]{#1~\colon~\begin{array}{rll} #2 &\to &#3\\ #4& \mapsto &#5 \end{array}} % fonction d'une autre variable
\newcommand{\illt}[4]{\begin{minipage}[t]{#3\linewidth}\vspace{0cm}#1\end{minipage}\hspace{0.5cm}\begin{minipage}[t]{#4\linewidth}\vspace{-0.25cm}
\hspace{5.5cm} \begin{flushright}\includegraphics[width=\linewidth]{#2}\end{flushright}\end{minipage}}
      


\paper{DS7-BCPST1-2122} % <- do not include FC, FT etc
%\version{0}                     % <- for multiple choice exams
\title{DS7 - Mathématiques et informatique}
\time{3 heures} % <- number of hours: default is three
\semester{BCPST-1}
\annee{9 avril 2022} % <- default is the current year

%\campus{City}

\note{La rédaction et la présentation interviennent pour une part très importante
  dans  la  note;  il  est  recommandé de  les  soigner.  Les  exercices  sont
  indépendants. Les calculatrices sont proscrites.}


\newcommand{\ds}{\displaystyle}
\newcommand{\e}{{\rm e}}

\begin{document}
\begin{exercice}[Agro-Veto 2015 - Calcul et raisonnement]
  
\subsection*{Partie I : Définition et propriétés de la fonction A}
\begin{enumerate}
  \item Montrer que la fonction sinus réalise une bijection de $\left[-\dfrac{π}{2},\dfrac{π}{2}\right]$ dans $[-1,1]$.

    On note alors $A$ la fonction réciproque de la fonction définie par:
    $$\begin{array}{ccc}
       \left[-\frac{π}{2},\frac{π}{2}\right] & \longrightarrow & [-1,1] \\
       x & \longmapsto & \sin x
     \end{array}$$

  \item Déterminer $A(1/2)$ et $A(-\sqrt2/2)$.
  \item Tracer le graphe de la fonction $A$ dans le plan usuel muni d'un repère orthonormé $(O,\ve{i},\ve{j})$.
  \item Soit $x$ appartenant à $[-1,1]$. Montrer que $\cos(A(x))=\sqrt{1-x^2}$.
  \item Montrer que la fonction $A$ est dérivable sur $]-1,1[$ et donner l'expression de sa dérivée sous une forme simplifiée ne faisant plus intervenir de fonction trigonométrique.
  \item \begin{enumerate}
          \item Donner le développement limité à l'ordre un de la fonction $t\mapsto\cfrac1{\sqrt{1+t}}$.
          \item Montrer que la fonction $A$ admet un développement limité à l'ordre 3 en 0 donné par

          $$A(x)=x+\cfrac{x^3}6+\text{\large\textcursive{o}}}\left(x^3\right)$$
        \end{enumerate}
\end{enumerate}


\subsection*{Partie II: étude d'une suite de fonctions définies à l'aide de la fonction arcsinus}

Pour tout entier $n$, on pose $f_n:x\longmapsto\cos(2nA(x))$.
\begin{enumerate}
  \item Calculer $f_0,f_1$ et $f_2$. On vérifiera en particulier que pour tout entier naturel $k$ inférieur ou égal à 2, il existe un polyn\^{o}me $P_k$ tel que $\forall x\in[-1,1],\; f_k(x)=P_k(x)$.
  \item \begin{enumerate}
          \item Soient $a$ et $b$ deux réels. Exprimer $\cos(a+b)+\cos(a-b)$ uniquement en fonction de $\cos(a)$ et $\cos(b)$.
          \item En déduire que pour tout entier $n$, on a~:
          $$\forall x\in[-1,1],\; f_{n+2}(x)+f_{n}(x)=2(1-2x^2)f_{n+1}(x).$$
        \end{enumerate}
  \item Montrer qu'il existe un polyn\^{o}me $P_n$ de degré $2n$ tel que
  $$\forall x\in[-1,1],\; f_n(x)=P_n(x).$$
  \item Soit $n$ un entier.
  \begin{enumerate}
    \item Calculer $f'_n$ et $f^{''}_n$.
    \item En déduire que $f_n$ est solution sur $]-1,1[$ de l'équation différentielle
    $$(x^2-1)y''+xy'-4n^2y=0.$$
  \end{enumerate}
\end{enumerate}
\end{exercice}

\newpage

\begin{exercice}[Agro-Veto 2020 - Modélisation]

\smallskip

  
{\itshape Les programmes sont à rédiger en langage Python. 
L'annexe 1 page \pageref{annexe} comporte des rappels sur les commandes utiles. 
Avant chaque algorithme, on écrira brièvement le raisonnement suivi et la formule qu'il est censé calculer.}
		



\subsection*{Partie I: Recherche du minimum d'une fonction}
		
Soit $f:t\mapsto 72-32e^{-t}+32e^{-10t}$.

\begin{enumerate}
\item
  Écrire une fonction d'en-tête \texttt{f(t)} prenant en entrée $t$ (un réel) et qui renvoie la valeur de $f(t)$.
					
\item
  On définit la fonction d'en-tête  \texttt{minimum\_f(N)} prenant en entrée $N$
  (un entier) par le code (incomplet) suivant :
  
\begin{pythoncode}
def minimum_f(N):
    Lt1 = np.linspace(0, 5, N)
    Ly1 = []
    for k in range(0, N):
        Ly1.append(f(Lt1[k]))
    ...
    ...
return ...						
\end{pythoncode}
  



Décrire en quelques mots ce que contiennent les variables \texttt{Lt1} et \texttt{Ly1} à l'issue des lignes 2 à 5.
					
\item
  Compléter sur  la copie (avec  autant de
  lignes   que  nécessaire)   la  fonction
  \texttt{minimum\_f} pour qu'elle renvoie
  une  liste  composée des  deux  éléments
  suivants:
                                        
  \begin{itemize}
  \item
    une valeur approchée $m$ du minimum de $f$ sur $[0;5]$;
							
  \item
    le temps $t_m$ en lequel cette valeur approchée est atteinte (c'est-à-dire $m=f(t_m)$).
  \end{itemize}



\textit{On veillera à n'écrire qu'une seule boucle après celle des lignes 4 et 5
  et à ne pas utiliser la commande} \texttt{min}.  
					
 \item
   On teste la fonction \verb+minimum_f+ sur différentes valeurs de $N$.
   Voici les résultats obtenus (tronqués à 4 chiffres après la virgule) :
   \begin{itemize}
   \item
     pour $N_1=20$, la fonction donne $m_1=49.7070$ et $t_{m_1}=0.2631$ ;
    
   \item
     pour $N_2=20\ 000$, la fonction donne $m_2=49.7012$ et $t_{m_2}=0.2557$.
   \end{itemize}
   Il y a une différence entre $t_{m_1}$ et $t_{m_2}$.


    Cette différence était-elle prévisible et à quoi est-elle due ?
  \end{enumerate}
  
% \item
%   On teste maintenant sur une troisième valeur située entre $N_1$ et $N_2$ : pour $N_3=50$, la fonction donne $m_3=49.9370$ et $t_{m_2}=0.3061$.
%   Commenter ce résultat.
\end{enumerate}


\subsection*{Partie II: Recherche du point d'annulation d'une fonction}
		
Pour une fonction $F:I\rightarrow\mathbb{R}$ donnée, avec $I$ un intervalle de $\mathbb{R}$, on s'intéresse à la résolution approchée de l'équation $F(x)=0$.
On suppose que $F$ s'annule en un point appelé $x^*\in I$ et que $F$ soit suffisamment régulière pour que les calculs suivants soient bien définis.
L'objectif est d'obtenir une valeur approchée de $x^*$.
			
On utilise la méthode de Newton, qui consiste à définir la suite $\left(u_n\right)_{n\in \mathbb{N}}$ par :
\[ \left\{ \begin{array}{ll}
             u_0 \text{ à choisir } & \\ u_{n+1}=u_n-\frac{F(u_n)}{F'(u_n)} & \text{ pour } n\geqslant 0
           \end{array}\right. .\]
       On admet que, sous des hypothèses non précisées ici, cette suite converge vers $x^*$ et que, s'il y a deux solutions à l'équation $F(x) = 0$, alors selon le choix de $u_0$ la suite va converger vers une solution ou vers l'autre.
       \begin{enumerate}\setcounter{enumi}{5}
       \item
         Soit $e > 0$.
         À l'aide d'une boucle \texttt{while}, écrire une fonction d'en-tête \texttt{Newt(F, G, u0, e)} qui calcule les termes de la suite en s'arrêtant au premier terme $u_{n_0}$ vérifiant $|F(u_{n_0})|<e$ (en supposant qu'un tel $n_0$ existe). 
         Les arguments d'entrée sont: $F$ une fonction, $G$ une fonction qui correspond à $F'$, $u_0$ le premier terme de la suite et $e$.
         La fonction doit renvoyer $u_{n_0}$.
					
       \item
         Par rapport à l'objectif de résoudre de façon approchée l'équation $F(x) = 0$, expliquer à quoi correspond la quantité $e$ utilisée dans l'écriture de \texttt{Newt}. 
         Parmi les choix suivants pour $e$, indiquer (avec justification succincte) celui qui semble le plus pertinent pour obtenir la meilleure précision sur la valeur approchée : $e_1 = 100$, $e_2 = 1$, $e_3 = 10^{-8}$.
					
       \item
         Toujours par rapport à l'objectif de résoudre de façon approchée l'équation $F(x) = 0$, justifier s'il est pertinent ou pas d'effectuer la modification suivante sur la fonction \texttt{Newt} : renvoyer le premier terme $u_n$ vérifiant $F(u_{n}) = 0$.
					
       \item
         À la question 6., on a supposé l'existence d'un $n_0$ vérifiant $|F(u_{n_0})|<e$. 
         Que se passe-t-il dans la fonction \texttt{Newt} si un tel $n_0$ n'existe pas ?
         
       \item
         On souhaite modifier la fonction \texttt{Newt} de manière à fixer un nombre maximal d'itérations pour la boucle \texttt{while}. 
         Écrire une nouvelle fonction d'en-tête \texttt{NewtS(F, G, uO, e, nder)}, basée sur la fonction \texttt{Newt}, telle que :
         \begin{itemize}
         \item
           s'il existe un terme $u_{n_0}$ tel que $|F(u_{n_0})|<e$ avec $n_0\leqslant n_{\text{der}}$, la fonction renvoie $u_{n_0}$ ;
           
         \item
           si le nombre d'itérations dépasse (strictement) la valeur $n_{\text{der}}$, la boucle est stoppée et la fonction renvoie le booléen \texttt{False}.
         \end{itemize}
					
       \item
         Expliquer comment la méthode de  Newton peut être utilisée pour trouver
         une valeur  approchée du temps $t_R$  défini à la question  5.(c) de la
         partie 1.
       \end{enumerate}


\subsection*{Annexe 1 : Rappels Python}\label{annexe}
	
On considère que le module \texttt{numpy} est importé via \texttt{import numpy as np}.
Dans le tableau suivant, les variables \texttt{a} et \texttt{b} sont des réels et \texttt{N} est un entier.\\
		
\noindent\begin{tabular}{lp{12.2cm}}
\hline
\multicolumn{1}{c}{\textbf{Python}} & \multicolumn{1}{c}{\textbf{Interprétation}} \\
\hline
\texttt{np.exp(a)} & Renvoie $\exp(a)$. \\
\hline
\texttt{np.linspace(a, b, N)} & Renvoie un tableau à une dimension contenant $N$ valeurs équiréparties dans $[a,b]$ ; ces valeurs sont les $t_k=a+\frac{b-a}{N-1}k$ pour $k\in\llbracket 0;N-1 \rrbracket$. \\
\hline
\end{tabular}

\end{exercice}




\begin{exercice}[Questions de cours]

  \begin{enumerate}
  \item $f(x)=\dfrac{1}{\sin x}- \dfrac{1}{x}$. Démontrer  que $f$ peut être prolongée
  par continuité en 0, que ce prolongement  par continuité est dérivable en 0,
  former  l'équation de  la tangente  $(T)$ à  $\mathscr{C}_f$ et  déterminer la
  position relative de $(T)$ et de $\mathscr{C}_f$ au voisinage de 0. 
\item  Égalité des  accroissements finis  : énoncé  et démonstration.  Application à
  l'inégalité des accroissements finis.
\item Théorème de Rolle : énoncé et démonstration.
\item $DL_5(0)$ de $\tan(x)$.
\item  Soit  $E$  l'ensemble  des  suites  réelles  qui  vérifient  la  relation  de
    récurrence: $\forall n \in \mathbb N$, $ u _{n+2} = u_{n+1} + u_n $.
    \begin{enumerate}
    \item Montrer que $E$ est un espace vectoriel.
    \item   En déterminer une base.
  \end{enumerate}
\item  $\displaystyle\lim_{n\to+\infty}s_n$ avec $s_n=\displaystyle\sum_{k=1}^n\dfrac{n}{n^2+k}$ et fonction
Python donnant une approximation de $s_n$ pour un entier $n$ donné en paramètre.
\end{enumerate}
\end{exercice}




\end{document}


%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: t
%%% TeX-command-extra-options: "-shell-escape"
%%% End:
